\chapter{ANALISIS DAN SISTEM}
\section{Analisis}
Pada tahap ini akan dilakukan analisis dari masalah penelitian yang akan dilakukan pada penelitian \textit{internship} 2 ini. Analisis tersebut dilakukan karena memiliki fungsi untuk menilai kenapa masalah tersebut harus dilakukan dan apakah yang akan dihasilkan apabila penelitian tersebut dilakukan. Selain itu, dapat diketahui apakah penelitian yang akan dilakukan mengenai sistem pendukung keputusan penilaian pemilihan area terbaik dapat bermanfaat Oleh  Pertamina Gas. Analisis yang akan dilakukan pada intership 2 ini adalah analisis pada sistem yang sedang berjalan dan analisis pada sistem yang akan dibangun.

\subsection{Analisis sistem yang sedang berjalan}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/berjalan}
    \caption{\textit{Analisis penilaian area yang sedang berjalan }}
    \label{Diagram Alur Metodologi Penelitian}
\end{figure}

Proses penilaian area yang sedang berjalan adalah, ,
\begin{enumerate}
    \item Langkah pertama bagian HSE mengumpulkan data area yang ada di PT.Pertamina Gas.
    \item Kedua bagian HSE mengisi data area
    \item Melakukan atau menentukan tahap penilaian
    \item Setelah itu HSE melakukan penilaian terhadap area yang ada di PT.Pertamina Gas.
    \item Kemudian tahap penyeleksian dari tahap penilaian yang telah dilakukan.
    \item Setelah proses penyeleksian selesai dan data yang telah ada sudah memenuhi syarat maka lanjut ke proses berikutnya.
    \item Pada tahap ini pimpinan melakukan validasi terhadap data areayang telah ditetapkan sebagai area terbaik.
    \item Terakhir area yang ditetapkan sebagai area terbaik diumukan dan diberikan \texit{reward} oleh pimpinan HSE PT.Pertamina Gas 
\end{enumerate}

\subsection{Analisis sistem yang akan dibangun}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.46]{figures/dibangun}
    \caption{\textit{Analisis penilaian area yang akan dibangun}}
    \label{Diagram Alur Metodologi Penelitian}
\end{figure}
\begin{enumerate}
    \item Pertama bagian admin (HSE) masuk ke aplikasi dengan melakukan \textit{login}.
    \item Kemudian bagian HSE menginput data area dan kriteria.
    \item Setelah itu HSE masuk ke menu penilaian dan melakukan penilaian terhadap area yang ada di PT.Pertamina Gas dengan menggunakan metode SAW.
    \item Kemudian sistem melakukan proses penilaian area sesuai dengan tahapan-tahapan pada metode SAW itu sendiri.
    \item Bagian admin (HSE) memperoleh area terbaik.
    \item Kemudian bagian HSE mengajukan hasil area terbaik tadi kepada pimpinan.
    \item Pimpinan memvalidasi dengan menandatangani laporan area yang ditetapkan sebagai area terbaik.
    \item Laporan area terbaik yang telah divalidasi
    \item Terakhir area yang ditetapkan sebagai area terbaik diumukan dan diberikan reward oleh pimpinan PT.Pertamina Gas
    
\end{enumerate}



\section{Analisis dan Perancangan Database}
\subsection{\textit{Class Diagram}}
\texit{Class Diagram} menggambarkan struktur dan hubungan antar objek – objek yang ada pada sistem. Struktur itu meliputi atribut – atribut dan \textit{method-method} yang ada pada masing–masing kelas. Hubungannya dari masing–masing kelas yang ada tersebut digambarkan dengan menggunakan pewarisan dan generalisasi seperti terlihat pada Gambar 5.3

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/class_diagram}
    \caption{\textit{Class Diagram}}
    \label{Class Diagram}
\end{figure}

\vspace{1cm}

\section{Analisis dan perancangan Arsitektur Sistem/Aplikasi}
\subsection{\textit{Use Case} Diagram}
\textit{Use Case} diagram merupakan konstruksi untuk mendeskripsikan hubungan – hubungan yang terjadi antar aktor dengan aktifitas yang terdapat pada sistem. Sasaran pemodelan \textit{use case} diantaranya adalah mendefinisikan kebutuhan fungsional dan operasional sistem dengan mendefinisikan skenario penggunaan yang disepakati antara pemakai dan pengembang. Dari analisis pengguna aplikasi yang ada maka \textit{use case} diagram untuk aplikasi penilaian area dapat dilihat dalam Gambar 5.4

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.55]{figures/usecase}
    \caption{\textit{Use Case Penilaian Area}}
    \label{Use Case Penilaian Area}
\end{figure}

\subsubsection{Defenisi Aktor}
Pada bagian ini dijelaskan aktor yang terlibat dalam \texit{categorization} adalah sebagai berikut :

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Defenisi Aktor}
\label{Tabel Defenisi Aktor}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
No & Aktor                                                 & Keterangan                                                                                                                                                                                                                 \\ \hline
1  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Admin\\ (HSE)\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Melakukan penginputan data area, pengelolaan\\ pada data area ,kelola kategori,kelola data area, kelola kriteria penilaian,\\ kelola penilaian SAW, kelola grafik, kelola laporan.\end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection {Definisi \textit{Use Case} }
\texit{Use Case} merupakan teknik untuk merekam persyaratan fungsional sebuah sistem. \textit{Use case} mendeskripsikan interaksi antara para pengguna sistem dengan sistem itu sendiri, dengan memberikan sebuah narasi tentang bagaimana sistem tersebut digunakan :
% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{graphicx}
\begin{table}[htbp]
\caption{Definisi \textit{Use Case} }
\label{tab:my-table}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{No.}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Use Case} } & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Keterangan}} \\ \hline
1 & Login & Setiap use case yang ada diperlukan akses login jika akan masuk ke dalam system \\ \hline
2 & Data area & Menu ini berfungsi untuk mengelola data area dalam bentuk CRUD \\ \hline
3 & Kriteria penilaian & Menu ini berfungsi untuk untuk melihat kriteria yang sudah ada atau menambah kriteria. \\ \hline
4 & Penilaian SAW & Menu ini merupakan proses penginputan nilai untuk perhitungan metode saw itu sendiri. \\ \hline
5 & Kelola Grafik & Menu ini berfungsi untuk melihat hasil penilaian dalam bentuk grafik. \\ \hline
6 & Kelola laporan & Menu ini berfungsi untuk melihat hasil dari perhitungan penilain saw itu sendiri. \\ \hline
\end{tabular}%
}
\end{table}

\subsubsection{Skenario \textit{Use Case Login} }

% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{graphicx}
% \usepackage[normalem]{ulem}
% \useunder{\uline}{\ul}{}
\begin{table}[htbp]
\caption{Skenario \textit{Use Case Login} } 
\label{Skenario Use Case Login}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{\textbf{Identifikasi}} \\ \hline
Nama & Login \\ \hline
Tujuan & Melakukan Login untuk masuk halaman utama \\ \hline
Deskripsi & Login dengan memasukan Username dan Password \\ \hline
Aktor & Admin(HSE) \\ \hline
\multicolumn{2}{|l|}{\textbf{Skenario}} \\ \hline
Kondisi Awal & Menampilkan form Login \\ \hline
Kondisi Akhir & Menampilkan form halaman utama aplikasi \\ \hline
\textbf{Aksi Aktor} & \textbf{Reaksi Sistem} \\ \hline
1. Aktor meminta fasilitas login kepada sistem & 2. Menampilkan form login \\ \hline
3. Memasukan  Username dan Password & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}4. Melakukan proses validasi jika salah  keduanya muncul pesan “Username’’\\   dan “Password” yang anda masukan tidak benar”.\end{tabular} \\ \hline
 & 5. Jika benar makan akan ditampilkan form halaman utama \\ \hline
\end{tabular}%
}
\end{table}

\subsubsection{Skenario \textit{Use Case} Data Area}
% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{graphicx}
% \usepackage[normalem]{ulem}
% \useunder{\uline}{\ul}{}
\begin{table}[htbp]
\caption{Skenario \textit{Use Case} Data Area }
\label{tab:my-table}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{\textbf{Identifikasi}} \\ \hline
Nama & Input data area \\ \hline
Tujuan & Melihat daftar menu dalam input data area \\ \hline
Deskripsi & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Yang berfungsi untuk proses memasukkan data area.\end{tabular} \\ \hline
Aktor & Admin (HSE) \\ \hline
\multicolumn{2}{|l|}{\textbf{Skenario}} \\ \hline
Kondisi Awal & Berada di Halaman Menu Utama \\ \hline
Kondisi Akhir & Memilih Menu input data area \\ \hline
\textbf{Aksi Aktor} & \textbf{Reaksi Sistem} \\ \hline
1.  Aktor memilih menu data area & 2.  Akan memunculkan inputan data area \\ \hline
\end{tabular}%
}
\end{table}



\subsubsection{Skenario \textit{Use Case} Kriteria Penilaian}

% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{graphicx}
\begin{table}[htbp]
\caption{Skenario \textit{Use Case} Kriteria Penilaian}
\label{tab:my-table}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{\textbf{Identifikasi}}                                                                                                     \\ \hline
Nama                                                           & Kelola kriteria penilaian                                                      \\ \hline
Tujuan                                                         & Kelola data pada kriteria penilaian                                            \\ \hline
Deskripsi                                                      & Mengelola data kriteria penilaian dan bisa melakukan create,update,delete,view \\ \hline
Aktor                                                          & Admin(HSE)                                                                     \\ \hline
\multicolumn{2}{|l|}{\textbf{Skenario}}                                                                                                         \\ \hline
Kondisi Awal                                                   & Berada di Halaman kelola kriteria penilaian                                    \\ \hline
Kondisi Akhir                                                  & Masuk ke dalam fungsi CRUD Data penilaian telah dikelola                       \\ \hline
\textbf{Aksi Aktor}                                            & \textbf{Reaksi Sistem}                                                         \\ \hline
1. Aktor memilih menu  kelola kriteria penilaian               & 2. Menampilkan data kelola kriteria penilaian                                  \\ \hline
3. Aktor memilih fungsi crud : tambah data, edit dan view data & 4. Sistem akan masuk ke halaman yang diminta dengan fasilitas yang dilakukan   \\ \hline
5. Aktor mengelola data kriteria penilaian                     & 6. Sistem memunculkan data view sesuai dengan yang diinputkan aktor            \\ \hline
\end{tabular}%
}
\end{table}

\subsubsection{Skenario \textit{Use Case} penilaian metode SAW}

% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{graphicx}
\begin{table}[htbp]
\caption{Skenario \textit{Use Case} Penilaian SAW}
\label{tab:my-table}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{\textbf{Identifikasi}}                                                                                                                         \\ \hline
Nama                                                        & Kelola penilaian metode SAW                                                                           \\ \hline
Tujuan                                                      & Kelola data Penilaian metode SAW                                                                      \\ \hline
Deskripsi                                                   & Mengelola data penilaian metode SAW agar penilaian lebih real dan mendapatkan hasil area yang terbaik \\ \hline
Aktor                                                       & Admin(HSE)                                                                                            \\ \hline
\multicolumn{2}{|l|}{\textbf{Skenario}}                                                                                                                             \\ \hline
Kondisi Awal                                                & Berada di Halaman kelola penilaian SAW                                                                \\ \hline
Kondisi Akhir                                               & Masuk ke dalam fungsi input nilai area                                                                \\ \hline
\textbf{Aksi Aktor}                                         & \textbf{Reaksi Sistem}                                                                                \\ \hline
1. Aktor memilih menu SAW                                   & 2. Menampilkan data penilaian SAW                                                                     \\ \hline
3. Aktor memilih fungsi input nilai area                    & 4. Sistem akan masuk ke halaman yang diminta dengan fasilitas yang dilakukan                          \\ \hline
5. Aktor melihat hasil penilaian dan perhitungan metode SAW & 6. Sistem memunculkan data view sesuai dengan yang diinputkan aktor                                   \\ \hline
\end{tabular}%
}
\end{table}

\subsubsection{Skenario \textit{Use Case} Laporan}

% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{graphicx}
\begin{table}[htbp]
\caption{Skenario \textit{Use Case} Laporan}
\label{tab:my-table}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{\textbf{Identifikasi}}                                                                                                                         \\ \hline
Nama                                                        & Kelola laporan                                                                          \\ \hline
Tujuan                                                      & Kelola data laporan penilaian                                                                    \\ \hline
Deskripsi                                                   & Mengelola data penilaian metode SAW untuk dicetak \\ \hline
Aktor                                                       & Admin(HSE)                                                                                            \\ \hline
\multicolumn{2}{|l|}{\textbf{Skenario}}                                                                                                                             \\ \hline
Kondisi Awal                                                & Berada di Halaman kelola laporan                                                                \\ \hline
Kondisi Akhir                                               & Masuk ke dalam fungsi cetak laporan                                                                \\ \hline
\textbf{Aksi Aktor}                                         & \textbf{Reaksi Sistem}                                                                                \\ \hline
1. Aktor memilih menu laporan                                   & 2. Menampilkan data laporan                                                                     \\ \hline
3. Aktor memilih fungsi cetak laporan                   & 4. Sistem akan masuk ke halaman yang diminta dengan fasilitas yang dilakukan                          \\ \hline
5. Aktor melihat hasil penilaian dan perhitungan metode SAW & 6. Sistem memunculkan data view sesuai dengan yang diinputkan aktor dan yang akan dicetak                                   \\ \hline
\end{tabular}%
}
\end{table}
\vspace{5cm}

\subsubsection{Skenario \textit{Use Case} Histori}


% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{graphicx}
% \usepackage[normalem]{ulem}
% \useunder{\uline}{\ul}{}
\begin{table}[htbp]
\caption{Skenario \textit{Use Case} Histori}
\label{tab:my-table}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{\textbf{Identifikasi}}                                                                                                                         \\ \hline
Nama                                                        & Kelola Histori                                                                         \\ \hline
Tujuan                                                      & Kelola data histori                                                                   \\ \hline
Deskripsi                                                   & Mengelola data histori penilaian metode SAW  \\ \hline
Aktor                                                       & Admin(HSE)                                                                                            \\ \hline
\multicolumn{2}{|l|}{\textbf{Skenario}}                                                                                                                             \\ \hline
Kondisi Awal                                                & Berada di Halaman kelola histori                                                                \\ \hline
Kondisi Akhir                                               & Masuk ke dalam fungsi lihat histori                                                                \\ \hline
\textbf{Aksi Aktor}                                         & \textbf{Reaksi Sistem}                                                                                \\ \hline
1. Aktor memilih menu histori                                 & 2. Menampilkan data histori                                                                     \\ \hline
3. Aktor memilih fungsi lihat histori                 & 4. Sistem akan masuk ke halaman yang diminta dengan fasilitas yang dilakukan                          \\ \hline
5. Aktor melihat hasil histori penilaian dan perhitungan metode SAW & 6. Sistem memunculkan data view sesuai dengan yang diinputkan aktor                                 \\ \hline
\end{tabular}%
}
\end{table}



\subsection {\textit{Sequence} Diagram}
\textit{Sequence} Diagram menggambarkan interaksi antar masing – masing objek pada setiap \textit{use Case} dalam urutan waktu. Interaksi ini berupa pengiriman serangkaian data antar objek – objek yang saling berinteraksi. Berikut ini penjelasan dari masing – masing \textit{sequence diagram} :

\subsubsection {\textit{Sequence} Diagram \textit{Login}}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/sequence_login}
    \caption{\textit {Sequence Diagram Login}}
    \label{Sequence Diagram login }
\end{figure}

Keterangan :
	Pertama \textit{admin} masuk ke \textit{form login} dengan memasukan \textit{username and password} pada \textit{form login} lalu sistem akan memberikan koneksi ke database dan database memberikan validasi berhasil login.

\subsubsection{\textit{Sequence} Diagram Data Area}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/sequence_login}
    \caption{\textit{Sequence Diagram Data Area}}
    \label{Sequence Diagram Data Area }
\end{figure}

Deskripsi \textit{Sequence} Diagram Data Area
\begin{enumerate}
    \item Admin masuk ke form halaman utama aplikasi.
    \item Sistem menampikan menu area dalam aplikasi.
    \item Admin melakukan kelola data area.
\end{enumerate}

\vspace{8cm}

\subsubsection{\textit{Sequence} Diagram Kriteria Penilaian}
\begin{figure}[!hbp]
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/sequence_kriteria}
    \caption{\textit {Sequence Diagram Kriteria Penilian}}
    \label{Sequence Diagram kriteria penilian }
\end{figure}

Deskripsi \textit{Sequence}  Diagram Kriteria Penilaian
\begin{enumerate}
    \item Admin masuk ke form halaman utama aplikasi.
    \item Admin memilih menu kriteria penilaian.
\end{enumerate}

\vspace{8cm}

\subsubsection{\textit{Sequence} Diagram Penilaian SAW}

\begin{figure}[!htbp]
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/sequence_penilaian}
    \caption{\textit {Sequence Diagram Kelola penilaian }}
    \label{Sequence Diagram Kelola penilaian  }
\end{figure}


Deskripsi \textit{Sequence}  Diagram Penilaian SAW
\begin{enumerate}
    \item admin masuk ke \textit{form} halaman utama aplikasi.
    \item Admin melakukan atau menginputkan data penilaian.
\end{enumerate}
\vspace{8cm}

\subsubsection{\textit{Sequence} Diagram Kelola Grafik}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/sequence_grafik}
    \caption{\textit{Sequence} Diagram Kelola Grafik }
    \label{Sequence Diagram kelola grafik  }
\end{figure}

Deskripsi \textit{Sequence}  Diagram Kelola Grafik
\begin{enumerate}
    \item admin masuk ke form halaman utama aplikasi.
    \item Sistem menampilkan grafik penilaian
\end{enumerate}


\vspace{8cm}
\subsubsection{\textit{Sequence}  Diagram Kelola Laporan}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/sequence_grafik}
    \caption{\textit {Sequence Diagram Kelola Laporan }}
    \label{Sequence Diagram kelola laporan }
\end{figure}

Deskripsi \textit{Sequence} Diagram Kelola Laporan
\begin{enumerate}
    \item Admin masuk ke form halaman utama aplikasi.
    \item Admin memilih menu laporan.
    \item Sistem menampilkan kelola data laporan.
\end{enumerate}


\vspace{8cm}
\subsubsection{\textit{Sequence}  Diagram Kelola Histori}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/sequence_histori}
    \caption{\textit {Sequence Diagram Kelola Histori}}
    \label{Sequence Diagram kelola histori }
\end{figure}

Deskripsi \textit{Sequence} Diagram Kelola Histori
\begin{enumerate}
    \item Admin masuk ke form halaman utama aplikasi.
    \item Admin memilih menu histori.
    \item Sistem menampilkan kelola data histori.
\end{enumerate}
\vspace{8cm}

\subsection{\textit{Activity} Diagram}
Pada tahap ini peneliti menggambarkan berbagai alir aktivitas apa yang dilakukan admin dan system :

\subsubsection{\textit{Activity} Diagram \textit{Login}}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/activity_login}
    \caption{\textit{Activity} Diagram \textit{Login}}
    \label{Activity Diagram login  }
\end{figure}

Deskripsi \textit{Activity} Diagram \textit{Login}
\begin{enumerate}
    \item Admin masuk ke \textit{form login}.
    \item Admin menginputkan \textit{username dan password}.
    \item Apabila username dan password valid maka admin akan masuk ke halaman utama penilaian area.
   \item Apa username  dan password yang diinputkan tidak sesuai maka admin harus mengiputkan username dan password yang benar.
\end{enumerate}

\vspace{2cm}

\subsubsection{\textit{Activity} Diagram Data Area}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/activity_area}
    \caption{\textit {Activity Diagram data area  }}
    \label{Activity Diagram data area  }
\end{figure}

Deskripsi \textit{Activity} Diagram Data Area
\begin{enumerate}
    \item Admin masuk ke aplikasi penilaian area
    \item Sistem menampilkan menu penilaian area
    \item Admin memilih menu area.
   \item Admin melakukan input data area.
   \item Admin melakukan tambah data area,edit,dan delete.
   \item Data area berahasil disimpan.
\end{enumerate}
\vspace{8cm}

\subsubsection{\textit{Activity} Diagram Kriteria Penilaian}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/activity_kriteria}
    \caption{\textit {Activity Diagram Kriteria Penilaian}}
    \label{Activity Diagram kriteria penilaian  }
\end{figure}

Deskripsi \textit{Activity} Diagram Kriteria Penilaian
\begin{enumerate}
    \item Admin masuk ke aplikasi penilaian area
    \item Sistem menampilkan menu kriteria penilaian area
    \item Admin memilih menu kriteria penilaian
   \item  Admin melakukan input data kriteria
   \item Admin melakukan tambah data kriteria,edit,dan delete
   \item Data kriteria berahasil disimpan.
\end{enumerate}
\vspace{8cm}

\subsubsection{\textit{Activity} Diagram Penilaian SAW}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/activity_penilaian}
    \caption{\textit {Activity Diagram Penilaian SAW}}
    \label{Activity Diagram penilaian SAW }
\end{figure}

Deskripsi \textit{Activity} Diagram Perhitungan SAW
\begin{enumerate}
    \item Admin masuk ke aplikasi penilaian area
    \item Sistem menampilkan menu kriteria penilaian area
    \item Admin memilih menu perhitungan saw
   \item  Admin melakukan perhitungan saw
   \item Admin melihat hasil perhitungan saw
   \item Perhitungan selesai dan disimpan
\end{enumerate}
\vspace{8cm}


\subsubsection{\textit{Activity} Diagram Kelola Grafik}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/activity_grafik}
    \caption{\textit {Activity Diagram Kelola Grafik}}
    \label{Activity Diagram kelola grafik }
\end{figure}

Deskripsi \textit{Activity} Diagram Kelola Grafik
\begin{enumerate}
    \item Admin masuk ke aplikasi penilaian area
    \item Sistem menampilkan menu grafik penilaian
    \item Admin memilih menu grafik
   \item System menampilkan grafik penilaian
\end{enumerate}
\vspace{8cm}

\subsubsection{\textit{Activity} Diagram Kelola Laporan}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/activity_laporan}
    \caption{\textit {Activity  Diagram Kelola Laporan}}
    \label{Activity Diagram kelola laporan }
\end{figure}

Deskripsi \textit{Activity} Diagram Kelola Laporan
\begin{enumerate}
    \item Admin masuk ke aplikasi penilaian area
    \item System menampilkan menu grafik penilaian
    \item Admin memilih menu laporan perhitungan
   \item Sistem menampilkan laporan
   \item Admin memperoleh laporan hasil perhitungan
\end{enumerate}
\vspace{8cm}


\subsubsection{\textit{Activity} Diagram Kelola Histori}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/activity_history}
    \caption{\textit {Activity Diagram Kelola Histori}}
    \label{Activity Diagram kelola histori }
\end{figure}

Deskripsi \textit{Activity} Diagram Kelola Histori
\begin{enumerate}
    \item Admin masuk ke aplikasi penilaian area
    \item System menampilkan menu kelola histori
    \item Admin memilih menu kelola histori
   \item Sistem menampilkan histori
   \item Admin memperoleh hasil histori
\end{enumerate}

\vspace{8cm}


\subsection {\textit{Collaboration} Diagram}
\textit{Collaboration diagram} yaitu diagram yang mengelompokkan pesan pada kumpulan diagram sekuen menjadi sebuah diagram. Dalam diagram tersebut terdapat method yang dijalankan antara objek yang satu dan objek lainnya. Di diagram kolaborasi ini, objek harus melakukan sinkronisasi pesan dengan serangkaian pesan-pesan lainnya.

\subsubsection {\textit{Collaboration} Diagram \textit{Login}}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/collab_login}
    \caption{\textit {Collaboratio Diagram  Login}}
    \label{Collaboration Diagram login }
\end{figure}

\subsubsection {\textit{Collaboration} Diagram Data Area}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/collab_area}
    \caption{\textit {Collaboration Diagram Data Area}}
    \label{Collaboration Diagram data area }
\end{figure}

\subsubsection{\textit{Collaboration} Diagram Kriteria Penilaian}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/collab_kriteria}
    \caption{\textit {Collaboration Diagram Kriteria Penilaian}} 
    \label{Collaboration Diagram data kriteria penilaian }
\end{figure}

\subsubsection{\textit{Collaboration} Diagram Penilaian SAW}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/collab_penilaian}
    \caption{\textit {Collaboration Diagram Penilaian SAW}}
    \label{Collaboration Diagram data penilaian SAW }
\end{figure}
\vspace{2cm}

\subsubsection{\textit{Collaboration} Diagram Kelola Grafik}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/collab_grafik}
    \caption{\textit {Collaboration Diagram Kelola Grafik}}
    \label{Collaboration Diagram kelola grafik}
\end{figure}

\subsubsection{\textit{Collaboration} Diagram Kelola Laporan}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/collab_laporan}
    \caption{\textit {Collaboration Diagram Kelola Laporan}}
    \label{Collaboration Diagram kelola laporan}
\end{figure}
\vspace{2cm}

\subsubsection{\textit{Collaboration} Diagram Kelola Histori}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/collab_histori}
    \caption{\textit {Collaboration Diagram Kelola Histori}}
    \label{Collaboration Diagram kelola histori}
\end{figure}

\section{Analisis dan Perancangan \textit{User Interface System}}

\subsection{Halaman UI \textit{Login}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/Login}
    \caption {\textit{Halaman UI Login}}
    \label{Halaman UI pada Login}
\end{figure}
\vspace{2cm}

\subsection{Halaman UI \textit{Dashboard}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/dasbord}
    \caption{\textit{Halaman UI Dashboard}}
    \label{Halaman UI pada Dasboard}
\end{figure}

\subsection{Halaman UI Data Area}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/area}
    \caption{\textit{Halaman UI Data Area}}
    \label{Halaman UI pada data area}
\end{figure}
\vspace{2cm}

\subsection{Halaman UI Kriteria Penilaian}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/kriteria}
    \caption{\textit{Halaman UI Kriteria Penilaian}}
    \label{Halaman UI pada kriteria penilaian}
\end{figure}

\subsection{Halaman UI Penilaian SAW}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/penilaian}
    \caption{\textit{Halaman UI Penilaian SAW}}
    \label{Halaman UI pada penilaian SAW}
\end{figure}
\vspace{2cm}

\subsection{Halaman UI Hasil Penilaian SAW}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/hasil}
    \caption{\textit{Halaman UI Penilaian SAW}}
    \label{Halaman UI pada penilaian SAW}
\end{figure}

\subsection{Halaman UI Kelola Grafik}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/grafik}
    \caption{\textit{Halaman UI Kelola Grafik}}
    \label{Halaman UI pada kelola Grafik}
\end{figure}
\vspace{2cm}

\subsection{Halaman UI Kelola Histori}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/histori}
    \caption{\textit{Halaman UI Kelola Histori}}
    \label{Halaman UI pada kelola Grafik}
\end{figure}








